<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Robótica Educativa</title><link>https://www.edurobotica.com.ar/</link><description>Recursos y anécdotas de robótica educativa, electrónica y proyectos.</description><atom:link href="https://www.edurobotica.com.ar/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2022 &lt;a href="mailto:fernando.e.lopez@gmail.com"&gt;Fernando López&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Mon, 25 Jul 2022 21:48:52 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>start()</title><link>https://www.edurobotica.com.ar/posts/start/</link><dc:creator>Fernando López</dc:creator><description>&lt;p&gt;El propósito de este blog es publicar artículos sobre electrónica, robótica
educativa y otros temas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personalmente yo soy desarrollador de software, pero me interesan varios
temas como la electrónica y la impresión 3D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Argentina, en la provincia de Buenos Aires, entre los años 2018 y 2020
existió un proyecto estatal cuyo propósito era usar la robótica como
herramienta educativa en escuelas primarias. En este contexto el ministerio
de educación distribuyó kits de robótica
de distintas marcas en escuelas primarias estatales y privadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos kits que fueron diseñados o configurados de acuerdo a los requerimientos
del proyecto se denominaron T-Bot (fabricado por Robotgroup),
E-Bot (fabricado por Educabot) y L-Bot (fabricado por Mis Ladrillos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Kits de robótica" src="https://www.edurobotica.com.ar/images/kits/kits.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta oportunidad con el fin de darles propósito nuevamente a esos
kits y evitar que se conviertan en E-Waste quiero compartir algunos
documentos que solían estar publicados en https://www.edurobotica.edu.ar
(página lleva inactiva al menos 2 años). Estos primeros documentos son
datasheets con algunas características técnicas de los kits.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1ZkF4h_jN6WLc9AC_SEgOKOWPEDaC5Lx9/view?usp=sharing"&gt;Datasheet de la placa principal del kit L-Bot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://drive.google.com/file/d/13zT191EMNxrGKJ_NHoD9BTB4Jpe0x3Dd/view?usp=sharing"&gt;Datasheet de la placa principal del kit E-Bot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://drive.google.com/file/d/1D7iVSWSITkZnGjibYjDE5toRDqKpQHLE/view?usp=sharing"&gt;Datasheet de la placa principal del kit T-Bot&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Todos estos documentos fueron publicados originalmente con licencia CC-BY-SA
por el Ministerio de Educación de la Provincia de Buenos Aires, por lo que
pueden ser copiados y usados libremente.&lt;/p&gt;</description><guid>https://www.edurobotica.com.ar/posts/start/</guid><pubDate>Mon, 25 Jul 2022 20:08:40 GMT</pubDate></item></channel></rss>