<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Robótica Educativa (Publicaciones sobre esp32)</title><link>https://www.edurobotica.com.ar/</link><description></description><atom:link href="https://www.edurobotica.com.ar/categories/esp32.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2022 &lt;a href="mailto:fernando.e.lopez@gmail.com"&gt;Fernando López&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Wed, 27 Jul 2022 20:29:10 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Is this Arduino?</title><link>https://www.edurobotica.com.ar/posts/is-this-arduino/</link><dc:creator>Fernando López</dc:creator><description>&lt;p&gt;&lt;span style="display: block; clear: both;"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;¿Qué dice google?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Is this Arduino?" src="https://www.edurobotica.com.ar/images/isthisarduino/isthisarduino.jpg" style="max-width: 30%; float: right;"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si buscás Arduino en Internet, ya sea en un buscador o en M@rcado "Libre" vas a
encontrar un montón resultados, pero no siembre son exactos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vas a encontrar placas que dicen Arduino, placas que dicen "UNO", otras que no
dicen ni lo uno ni lo otro. También vas a encontrar componentes electrónicos,
algunos de ellos los vas a poder conectar con un Arduino, pero otro no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style="display: block; clear: both;"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;¿Original, clon o compatible?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Es y no es. Usted me entiende." src="https://www.edurobotica.com.ar/images/isthisarduino/esynoes.jpg" style="max-width: 30%; float: right;"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las placas originales son las que distribuye Arduino CC o algún distribuidor autorizado
como Adafruit. La placa tiene la palabra "Arduino" en su nombre y las clásicas dicen
"Designed and assembled in Italy". Son de muy buena calidad, relativamente caras y
vienen en una cajita muy bonita. Particularmente los Arduino UNO originales son de color
verde azulado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los clones tienen la misma forma que los originales, funcionan exactamente igual,
casi siempre tienen una calidad muy buena (no es tan complicado fabricar un clon
de arduino), si tenés suerte vienen en una bolsita antiestática y son
relativamente baratos. Una forma de distinguir un Arduino Uno original de un clon
es que normalmente los clones no dicen Arduino, pueden decir "Uno" o algo que
termine con "duino" como Seeduino, Cosoino, Truchino, etc. Es muy común que los
clones de Arduino UNO sean color azul oscuro (a diferencia del original que es
verde azulado). En general son muy recomendables por su precio-calidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A las placas compatibles las podemos dividir entre las que son compatibles a nivel
hardware porque usan el mismo microcontrolador que las originales (como los clones)
y las compatibles a nivel software (que pueden ser programadas con el IDE de Arduino)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las placas compatibles a nivel hardware son como los clones, pero tienen alguna
diferencia en su formato o conectores, algunos ejemplos son las placas para
robots didácticos que son completamente compatibles con Arduino y sus sensores
pero usan conectores más fáciles de utilizar como fichas telefónicas o
conectores tipo molex. Lo único que puede no gustarnos de estas placas
es que es posible que no todos sus pines estén disponibles y también es
posible que no se les pueda conectar un shield de Arduino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente las que llamo "placas compatibles a nivel software", son las que
pueden ser programadas con el IDE Arduino, pero cuentan con un microcontrolador
diferente a los de los Arduinos originales. En general si tenemos algún
sketch para un Arduino oficial, vamos a tener que modificarlo para poder
compilarlo para estas placas. También es posible que algunos sensores
para Arduino no sean compatibles con estas placas. Esto es porque que los
Arduinos originales clásicos que usan microntroladores ATMega como el UNO
usan lógica de 5 volts y muchos de los microcontroladores usados en estas
placas sólo usan lógica de 3.3 volts, haciendo necesario usar un
convertidor de niveles de tensión entre la placa y algunos
sensores (level shifter).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arduino tiene una página con información más detallada sobre como identificar
clones y modelos falsificados: https://support.arduino.cc/hc/en-us/articles/360020652100-How-to-spot-a-counterfeit-Arduino&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Ejemplos de placas" src="https://www.edurobotica.com.ar/images/isthisarduino/ejemplo_placas.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la imagen anterior se puede ver:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;a) Un Arduino Uno original.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;b) Un clon de Arduino Uno.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;c) Una placa compatible a nivel hardware la Seeduino Groove.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;d) Una placa compatible a nivel software la NodeMCU con adaptador USB CP2102
(el chip resaltado).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;e) Una placa compatible a nivel software la NodeMCU con adaptador USB CH340
(el chip resaltado), estas son más anchas e incómodas de usar en protoboard que
las anteriores.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style="display: block; clear: both;"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;¿Importa que sea un clon o una placa compatible?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="No no no. Bueno sí." src="https://www.edurobotica.com.ar/images/isthisarduino/homero.jpg" style="max-width: 30%; float: right;"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que los clones son mucho más baratos que las placas originales es muy
conveniente comprar clones. Recordemos que vamos a experimentar y si se
nos rompe la placa tenemos que poder comprar otra para no frustrarnos
y seguir experimentando. Además de nada sirve una placa original si
nos da miedo usarla porque es cara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a las placas compatibles muchas veces ofrecen características
que no están presentes en las placas originales como Bluetooth, WiFi,
cámaras integradas o soporte itegrado para baterías de litio, por lo
que pueden ser muy convenientes si buscamos algo de esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style="display: block; clear: both;"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;¿Qué me conviene?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dependiendo de lo que necesitas hay muchas opciones, dejo como
ejemplo algunas de las más comunes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En qué lenguaje/entorno de programación querés programar la placa:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Arduino IDE: Originales, clones y compatibles te pueden servir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Micropython/circuit Python: Raspberry Pi Pico, ESP32-S, algunas
placas de Adafruit, etc...&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Costo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los clones y las compatibles son lo más accesible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si tenés la posibilidad doná a Arduino CC o comprales una placa
original para agradecer su aporte a la comunidad. Pero si no podés
los clones funcionan muy bien.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Conectividad inalámbrica:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;WiFi:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ESP8266 (Módulos como el NodeMCU con CP2102 y Weemos D1 Mini) o
ESP32 son las alternativas más comunes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Raspberry Pi Pico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alguna Raspberry Pi con WiFi integrado (acá ya estamos en la
categoría de computadoras más que microcontroladores pero pueden
ser una alternativa, hay que tener en cuenta que en general en
la Raspberry Pi el desarrollo es en Python)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bluetooth/BLE:&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ESP32-S (Preferentemente algún módulo con el chip CP2102)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alguna Raspberry Pi con Bluetooth integrado&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cámaras:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Alguna Raspberry Pi con un módulo webcam o con una webcam USB.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ESP32-CAM&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Facilidad para conectar sensores/actuadores y para programar:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quizás lo más fácil sea ir con un clon de Arduino UNO, ya que
encontraremos infinidad de accesorios para esta placa y de tutoriales
y ejemplos en Internet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style="display: block; clear: both;"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Too long, didn't read&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Probablemente no lo sea, pero no importa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description><category>arduino</category><category>esp32</category><category>esp8266</category><category>micropython</category><category>raspberrypi</category><guid>https://www.edurobotica.com.ar/posts/is-this-arduino/</guid><pubDate>Wed, 27 Jul 2022 12:43:57 GMT</pubDate></item></channel></rss>